\chapter{Estrutura Curricular do Curso de Graduação em Engenharia de Software}
\label{Sec:EstruturaCurricular}

O curso de Engenharia de Software foi concebido de maneira a fornecer uma formação básica que supra as necessidades de um profissional com as competências discriminadas na Seção 5.2, do presente documento. 

\section{Dados Gerais}
\label{SubSec:DadosGerais}
O curso de Graduação em Engenharia de Software certificado pela UnB tem uma duração de 5 anos, perfazendo aproximadamente 3.600 horas, com um número mínimo requerido de 226 créditos. São previstas 2310 horas para disciplinas obrigatórias, 1080 horas para disciplinas optativas de formação complementar e 210 horas para estágio supervisionado. O estudante também poderá cursar até 360 horas como módulo livre. O Quadro \ref{box:dadosESW} apresenta os dados gerais do curso de Engenharia de Software.

O curso de Engenharia de Software propõe-se a formar engenheiros em 5 anos (10 semestres), sendo o prazo máximo de 8 anos (16 semestres) e o prazo mínimo de 4 anos (8 semestres). 

\input{tabelas/dados_gerais}

\section{Fundamentação do curso de Engenharia de Software}
\label{SubSec:Fundamentacao}

Nesta Seção, apresentam-se as principais referências que fundamentam a proposta do curso de graduação em Engenharia de Software, como as diretrizes do Conselho Nacional de Educação (CNE), as diretrizes curriculares para engenharia de software das principais associações norte-americanas de engenharias e de computação, como IEEE-CS e ACM, e nos currículos de referência de cursos de computação da Sociedade Brasileira de Computação – SBC.

\subsection{Conselho Nacional de Educação - CNE}
\label{SubSub:CNE}
A RESOLUÇÃO CNE/CES Nº. 11, de 11/03/2002 institui diretrizes curriculares nacionais de cursos de graduação em Engenharia. Em linhas gerais, esta resolução define a estrutura do curso de Engenharia como sendo composto por 3 núcleos de conhecimentos, sem qualquer menção a disciplinas, como:
\begin{itemize}
 \item Núcleo de conteúdos básicos (30\% da carga horária mínima).
  \item Núcleo de conteúdos profissionalizantes (15\% da carga horária mínima).
  \item Núcleo de conteúdos específicos, representado por extensões e aprofundamentos dos conteúdos do núcleo de conteúdos profissionalizantes.
\end{itemize}
Além desses núcleos de conteúdos, esta resolução define a necessidade de um mínimo de 160 horas de estágios curriculares e a realização de um trabalho final de curso, como atividade de síntese e integração de conhecimentos.

O PARECER CNE/CES Nº. 184/2006 estabelece a carga horária mínima dos cursos de Engenharia em 3.600 horas, envolvendo: Aulas, exercícios, laboratórios, tutoriais, estágio, pesquisa, etc.; Horas de estudo extra-classe não são computadas.

\subsection{Software Engineering 2004}
\label{SubSub:SE}
As diretrizes curriculares para graduação em Engenharia de Software elaboradas pela The Joint Task Force IEEE-CS and ACM, o Software Engineering 2004 (ACM/IEEE, 2004) apresenta três grandes contribuições: a) um conjunto de resultados esperados e uma declaração sobre o que um graduado em ES deve saber; b) a especificação dos conhecimentos a serem contemplados em uma graduação em ES, o Software Engineering Education Knowledge (SEEK), baseado nas áreas de conhecimento previstas no SWEBOK (IEEE, 2004); c) um conjunto de recomendações curriculares que descreve como um currículo de ES, juntamente com o SEEK, pode ser estruturado em vários contextos.

\subsection{Currículo de Referência da Sociedade Brasileira de Computação (SBC)}
\label{SubSub:SBC}

No Brasil, a SBC elaborou e mantém os Currículos de Referências para cursos de graduação na área da computação, como Ciência da Computação, Engenharia de Computação e Sistemas de Informação (SBC, 2005). Eles agrupam as características dos egressos em aspectos gerais, técnicos e ético-sociais. Para auxiliar na composição das disciplinas, são propostos seis núcleos. Em cada núcleo, cada matéria pertence a um campo específico de conhecimento. Os tópicos listados em cada matéria podem ser utilizados para a criação de uma ou mais disciplinas. 

As matérias da área de Computação estão organizadas em dois núcleos (SBC, 2005): Fundamentos da Computação, que compreende o núcleo de matérias que envolvem a parte científica e as técnicas fundamentais; e Tecnologia da Computação, que compreende um conjunto de conhecimento para a elaboração de solução de problemas nos diversos domínios de aplicação. As matérias de outras áreas estão organizadas em três núcleos: Matemática; Ciências Básicas; e Contexto Social e Profissional.

Vale salientar que a SBC até o momento (2010) não criou um Currículo de Referência para o curso de graduação em engenharia de software. 

\subsection{Modelos de Processo de Software}
\label{SubSub:ModelosProcesso}
Como apresentado por Figueiredo et al. (QUATIC, 2010), os modelos de processo de software também foram utilizados como norteadores para a fundamentação do curso de graduação da FGA.

O modelo Capability Maturity Model Integration - CMMI (SEI, 2006) é um modelo norte-americano de melhoria de capacidade em processos de software que prevê a evolução em níveis de maturidade e a capacidade de processos de software de uma organização. O  Modelo de Referência para Melhoria de Processo do Software – MR-MPS (SOFTEX, 2009a) é um modelo brasileiro inserido no contexto do Programa de Melhoria de Processo do Software Brasileiro, o MPS.BR. O programa possui ainda outros dois componentes: o Método de Avaliação – MA-MPS (SOFTEX, 2009b) e o Modelo de Negócio – MN-MPS (SOFTEX, 2009a). O MR-MPS define níveis de maturidade que são uma combinação entre processos e sua capacidade. O MR-MPS é compatível com o CMMI, embora inclua áreas de processo adicionais, tais como Desenvolvimento para Reuso e Gestão de Portfólio. Por fim, há ainda o Guia de Aquisição (SOFTEX, 2009c) que se constitui em um modelo brasileiro com foco em aquisição de software e serviços correlatos.

\section{Diretrizes Curriculares alinhadas as Fundamentações do Curso}
\label{Sub:DiretrizesCurriculares}

Nesta seção apresenta-se a proposta FGA e o alinhamento das principais diretrizes as fundamentações apresentadas na Seção 6.2.

Segundo o Software Engineering 2004 (SE2004), a engenharia de software deve ser a integração dos princípios da matemática e ciência da computação com as práticas da engenharia, com objetivo de desenvolver modelos sistemáticos e técnicas confiáveis para a produção de software de alta qualidade. 

Com base na estrutura metodológica e pedagógica da FGA (Seção 5.3) e na Resolução CNE/CES Nº. 11, de 11/03/2002, a estrutura curricular do curso de Engenharia de Software está dividida conforme os núcleos apresentados na Tabela \ref{tab:estruturaESW}.

\input{tabelas/estrutura_curricular}

O Quadro 3 apresenta as disciplinas que compõem o Núcleo Básico e a relação dessas com os tópicos de conhecimento definidos nas recomendações e adotados como fundamentação.

INSERIR TABELAS

\section{Disciplinas Optativas e Ênfases do Curso de Engenharia de Software}
\label{SubSec:DisciplinasOpt}

O percentual de 30\% da carga horária destinado às disciplinas optativas de formação complementar proporciona ao estudante flexibilidade para escolher as disciplinas que mais se relacionam ao seu perfil e interesse.

O Quadro 7 apresenta algumas disciplinas optativas atualmente previstas para o Núcleo Básico, de acordo com as recomendações utilizadas na fundamentação do curso.

INSERIR QUADRO 7

Dando continuidade, são apresentados conjuntos de disciplinas para complementar a formação profissionalizante. Alguns conjuntos são complementares a formação na própria área de engenharia de software, outros conjuntos compõem as ênfases em uma das outras engenharias da FGA.

O Quadro 8 apresenta algumas disciplinas optativas atualmente previstas para o Núcleo Profissionalizante, cuja formação complementar tem foco na ciência da computação, de acordo com as recomendações.

INSERIR QUADRO 8

Algumas disciplinas foram criadas para apoiar a formação na área de engenharia de software, como, apresentadas no Quadro 9:

\begin{itemize}
 \item Processo de Desenvolvimento de Software (ministrada no 2º. Semestre);
  \item Tópicos Especiais de Engenharia de Software;
  \item Modelagem de Processos;
  \item Metodologias Ágeis.
\end{itemize}

INSERIR QUADRO 9

O curso de Engenharia de Software apresenta uma ênfase para cada uma das outras engenharias oferecidas no campus FGA, de Energia, Eletrônica e Automotiva. A princípio, estão previstas as seguintes ênfases para o curso de Engenharia de Software:

\begin{itemize}
 \item Eletrônica: com o intuito de abordar os aspectos envolvidos no desenvolvimento de software voltado a dispositivos eletrônicos, fornecendo conhecimento adicional sobre projeto e desenvolvimento de sistemas embarcados e firmware.
  \item Automotiva: com o intuito de prover conhecimento adicional que permitirá ao estudante envolver-se com a cadeia produtiva da indústria automobilística.
  \item Energia I: com o intuito de oferecer conhecimento adicional que permitirá ao estudante utilizar os principais tipos de instrumentos e sensores para controlar automaticamente processos de resposta dinâmica de sistemas.
  \item Energia II: com o intuito de permitir ao estudante analisar os processos industriais e caracterizar o uso da energia nos setores residencial, comercial, de serviços e público, bem como analisar, diagnosticar e fazer auditoria energética, de custos ambientais e financeiros e dos meios de produção e distribuição da energia. 
\end{itemize}

A especificação das ementas dessas ênfases é apresentada no Anexo II.

Além dessas ênfases, o curso de Engenharia de Software apresentará propostas de ênfases complementares a Engenharia de Software continuamente, de acordo com a demanda da sociedade, dos corpos discente e docente, e da evolução tecnológica, permitindo que o mesmo possa se adequar às necessidades do mercado e às novas demandas tecnológicas. 

As ênfases previstas na grade curricular do curso de Engenharia de Software possuem foco em domínios de aplicação tais como Governança em Tecnologia da Informação, Sistemas Embarcados, Críticos e Seguros, e Jogos de Computadores. Governança em Tecnologia da Informação é uma demanda crescente no mercado de trabalho no Brasil, especialmente em Brasília. Enquanto o domínio de aplicação de Sistemas Embarcados é naturalmente correlacionado com as outras engenharias da FGA, reforçando a multi e interdisciplinaridade. E a de Jogos, uma demanda clara do grupo de discentes atuais.

As disciplinas constantes das ênfases serão discutidas em comissões específicas, envolvendo professores das engenharias da FGA.

\section{Atividades Complementares do Curso}
\label{SubSec:AtComplementar}
As atividades complementares têm como objetivo estimular as atividades fora de sala de aula relacionadas com a vivência do engenheiro. As atividades complementares visam contemplar:
\begin{itemize}
 \item Atividades de pesquisa: participação em núcleos de pesquisa ou projetos de iniciação científica, publicação de trabalhos, participação em seminários e eventos;
  \item Atividades de extensão: cursos na área técnica ou de gestão empresarial, cursos de língua estrangeira, projetos de extensão com a comunidade;
  \item Atividades de ensino: monitoria de disciplinas do curso, professor de curso técnico, etc.
  \item Atividades de práticas profissionais: participação na diretoria e em projetos da Empresa Júnior de Engenharia, estágios extracurriculares em projetos de desenvolvimento tecnológico nas empresas.
  \item Atividades de ação social, cidadania e meio ambiente: participação em programas ou ONG's relacionados com ação social, exercício da cidadania e defesa do meio ambiente.
  \item Atividades de representação estudantil: participação efetiva no Centro Acadêmico e Diretório Acadêmico de Engenharia, representação estudantil nos órgãos colegiados da UnB Campus Gama.
\end{itemize}

A carga horária das atividades complementares será contemplada no histórico escolar e estabelecida através de normas específicas elaboradas e aprovadas pelo colegiado de curso. 

\section{Normatização de Estágios e Trabalhos de Conclusão de Curso}
\label{SubSec:Normatizacao}
O Estágio Supervisionado é atividade obrigatória no curso. Para alcançar a sua finalidade, associando o processo educativo à aprendizagem, o estágio precisa ser planejado, executado, acompanhado e avaliado dentro de normas de procedimentos específicos e bem definidos e também estar de acordo com os pressupostos que norteiam o projeto pedagógico.

O estágio deverá ser realizado da seguinte forma:

\begin{itemize}
 \item 	Deverá ter carga horária prevista de 210 horas;
  \item Para fins de integralização curricular só será considerado válido o estágio realizado após a conclusão do sétimo semestre;
  \item O estudante não poderá cursar, simultaneamente ao estágio, mais que 8 créditos. É fortemente recomendado que o estudante se dedique exclusivamente ao estágio curricular durante o período letivo;
  \item O desempenho do estagiário será avaliado: (i) Por meio de um relatório de estágio, que deverá ser um relatório técnico e não de acompanhamento, elaborado pelo próprio estagiário de acordo com orientações fornecidas por uma Coordenação de Estágio; (ii) pelo Supervisor Acadêmico, por meio do preenchimento de formulário próprio; (iii) pelo Supervisor Técnico por meio do acompanhamento das atividades desenvolvidas pelo estagiário e preenchimento de formulário próprio;
  \item O estudante poderá requerer equivalência de atividade profissional que esteja exercendo na área de Engenharia com o estágio curricular, desde que este esteja apto a realizar o estágio.
\end{itemize}

O Trabalho de Conclusão de Curso é um requisito curricular necessário para a obtenção da graduação em Engenharia de Software e é um importante elemento articulador e integrador dos conhecimentos. Essa atividade deve ser compatível com a sequência de disciplinas e com uma bibliografia dirigida e atualizada. Deve ser orientada em direção à integração das aprendizagens, tornando possível uma comparação complexa das diversas e diferentes linhas do pensamento, permitindo ao estudante estabelecer elos entre as diversas correntes e paradigmas da área da Engenharia. Além disso, o projeto de fim de curso visa aprimorar metodologias de pesquisa, por meio da análise e interpretação das informações pela lente científica e ética. 

O projeto final será desenvolvido nas disciplinas de Trabalho de Conclusão de Curso 1 e 2 e deverá culminar na produção de relatórios parcial e final. Para realizar a disciplina de Trabalho de Conclusão de Curso 1 o estudante deve ter cursado 70\% do curso, ou seja, 200 créditos, e para cursar Trabalho de Conclusão de Curso 2, deve ter cursado e sido aprovado em Trabalho de Conclusão de Curso 2. Ao término de cada etapa, o trabalho deverá ser apresentado a uma banca examinadora, composta por professores da faculdade, incluindo o(s) professor(es) orientador(es), a qual fará uma argüição da equipe que executou o projeto. A nota final deverá levar em consideração a qualidade do trabalho de forma geral, avaliando aspectos tais como adequação da metodologia selecionada em função do problema ou projeto em questão, boas práticas de engenharia na execução do projeto, qualidade dos resultados, forma e qualidade dos relatórios, qualidade da apresentação do trabalho, desempenho durante a arguição, entre outros aspectos que forem relevantes em virtude das especificidades de cada caso.

\section{Registro do Profissional de Engenharia de Software}
\label{SubSec:RegProfissional}
Um outro desafio enfrentado para construção do PPP foi a questão do registro do profissional de ESW em uma entidade de classe, como é o caso dos engenheiros de outras especialidades ou o não registro, como é o caso de todos os profissionais formados na área de computação.

A profissão de Engenheiro no Brasil é regulamentada, basicamente, pela Lei no 5.194, de 1966, que cria o Sistema CREA/CONFEA (Conselho Federal de Engenharia, Arquitetura e Agronomia), órgão responsável por fiscalizar o exercício da profissão e onde são especificadas as atribuições dos engenheiros de acordo com a sua área de formação. A Resolução CONFEA 218/73 estava muito ligada a resolução CFE 48/76, que estabelecia o currículo mínimo e, mais recentemente, foi publicada a resolução CONFEA 1010/2005, que estabelece os campos de atuação de acordo com a formação do Engenheiro.

Apesar das características do curso proposto neste PPP, tais como o cumprimento do número mínimo de horas-aula e a existência de muitas disciplinas típicas de cursos de engenharia já regulamentados pelo CREA/CONFEA, não existe a terminologia “Engenheiro de Software” na “Tabela de Títulos Profissionais” descrito na resolução nº 473/02 CREA/CONFEA com atualização recente no ano de 2009.

No entanto, caso o estudante do curso de ESW da FGA deseje o registro, este pode solicitar registro CREA na modalidade de Engenharia Elétrica, com Habilitação em Informação e Sistemas (1.2.8) ou Habilitação em Programação (1.2.9), para atuar profissionalmente em setores específicos.

Nesse caso, é necessário cursar algumas disciplinas que proverão o conhecimento exigido para essa modalidade, como algumas disciplinas do Núcleo Básico (optativas para o curso ESW) da FGA:

\begin{enumerate}
 \item Fenômeno dos Transportes; 
  \item Mecânica dos Sólidos;
  \item Eletricidade Aplicada; e
  \item Ciência e Tecnologia dos Materiais.
\end{enumerate}

E um conjunto adicional de conhecimentos, relativos a uma das habilitações. Alguns dos conhecimentos já são trabalhados em disciplinas cursadas pelo estudante de ESW e outras deverão ser cursadas adicionalmente, conforme descrito para cada habilitação.

\begin{itemize}
 \item Habilitação em Informação e Sistemas (CONFEA 1010/2005, item 1.2.8):
 \begin{enumerate}
  \item Sistemas de Informação: nesse caso, cursar a disciplina optativa Sistemas de Informação (a ser oferecida pelo curso de ESW da FGA).
  \item Sistemas de Computação: nesse caso, cursar as disciplinas optativas Arquitetura de Computadores e Sistemas Operacionais, pois cobrem o conhecimento desejado.
  \item Organização de Computadores: os conhecimentos necessários são Pesquisa Operacional e Expressão Gráfica Computacional, cobertos pelas disciplinas Gestão da Produção e Qualidade e por Métodos Numéricos para Engenharia. E conhecimentos em Análise de Sistemas, Modelagem de Sistemas e Simulação de Sistemas cobertos pelas disciplinas obrigatórias do núcleo profissionalizante de ESW da FGA: Desenho de Software e Interface Homem Máquina.
Habilitação em Programação (CONFEA 1010/2005, item 1.2.9)
  \item Softwares Aplicados à Tecnologia, Paradigmas de Programação, Algoritmos e Estruturas de Dados: conhecimentos cobertos por várias disciplinas obrigatórias do núcleo profissionalizante de ESW da FGA e pela disciplina optativa de ESW: Paradigmas de Programação.
 \end{enumerate}
\end{itemize}

No entanto, vale ressaltar que para atuar em engenharia de software no Brasil não há exigência de registro em conselhos, sociedades ou comunidades. Assim como em ciência da computação, sistemas de informação, análise de sistemas, ou seja, na área de computação e/ou tecnologia da informação.
